
\section{Das starke Gesetz der großen Zahlen}

\underline{Strategie}: Zeige, dass \(\forall \varepsilon > 0 \quad \P(|\overline{X_n} - \mu | > \varepsilon ) \simeq \frac{1}{n^2}\). Das ist summierbar und wir haben \( \P(\lim\limits_{n\to\infty} \overline{X_n} = \mu) = 1\)

\begin{theorem}
Sei \((X_n)_{n\in\N}\) eine Folge \textbf{unabhängiger} gleich verteilter Zufallsvariablen mit endlichem \( \E(X_j^4)\). Dann gilt: \(\P(|\overline{X_n}-\mu| > \varepsilon) \leq \dfrac{\E(X_n^4)}{n^2 \varepsilon^4} \cdot 4\) für \(n\) hinreichend groß.
\end{theorem} 

Daraus folgt direkt mit obiger Betrachtung
\begin{theorem} Unter der Bedingung des obigen Satzes gilt \( \P(\lim\limits_{n\to\infty} \overline{X_n} = \mu) = 1 \)
\end{theorem}

\begin{proof}
Zur Erinnerung: \( \overline{X_n} = \dfrac1n \sum\limits_{j=1}^n X_j, \;\; \mu = \E(X_j)\). Wegen Markov-Ungleichung mit \( g(x)=x^4 \) gilt:

\[\P(|\overline{X_n} - \mu | > \varepsilon) \leq \dfrac{\E(|\overline{X_n}-\mu|^4)}{\varepsilon^4} = \dfrac{\E((\overline{X_n}-\mu)^4)}{\varepsilon^4}\]
O.b.d.A sei \( \mu = 0 \) ( Für den allgemeinen Fall betrachte \( Y_j = X_j - \mu \)), dann folgt:
\[\ldots = \E\left(\left(\frac1n \sum\limits_{j=1}^n X_j\right)^4\right) : \varepsilon ^4\]
Ausmultiplizieren der Summe liefert fünf Arten von Termen:
\[\E\left(\left(\sum_{j=1}^n X_j\right)^4\right) = \E((X_1 + X_2 + \ldots) (X_1 + X_2 + \ldots)(X_1 + X_2 + \ldots)(X_1 + X_2 + \ldots))\]
\begin{align*}
4&: a) &&n \E(X_1^4) \\
3,1&: b) && \E(X_1^3) \E(X_2)\cdot 4 n (n-1) = 0\\
2,2 &: c) && \E(X_1^2)\E(X_2^2) \cdot 3 n (n-1) \\
2,1,1 &: d) && \E(X_1^2)\E(X_2)\E(X_3) \cdot \begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix} \cdot n (n-1) (n-2) = 0 \\
1,1,1,1 &: e) &&\E(X_1)\E(X_2)\E(X_3)\E(X_4)n(n-1)(n-2)(n-3) = 0  
\end{align*}
\[\Rightarrow \ldots = \dfrac{1}{n^4 \varepsilon^4} (n\cdot \E(X_1^4) + 0 + 3n(n-1)\E(X_1^2)^2 + 0 + 0 ) \overset{(*)}{\leq} \dfrac{1}{n^4 \varepsilon^4} (n \E (X_1^4) + 3 n (n-1) \E(X_1^4)) \]\[ \leq \dfrac{1}{n^4\varepsilon^4} \E(X_1^4) 3n^2\]
wobei bei \((*)\) verwendet wurde, dass \( \E(X^4) - \E(X^2)^2 = \Var(X^2) \geq 0\)
\end{proof}
